\subsection*{Ejercicio 1.6}
Supongamos que en alg\'un instante $t$ la part\'icula tiene coordenadas $(x', y')$ y que la tangente del \'angulo que forma su velocidad con el eje $x$ est\'a dada por $\frac{dy(t)}{dx(t)}$. La recta tangente a la curva estar\'a dada por:
\eq{
(y - y') = \frac{dy(t)}{dx(t)} (x - x').
}
Por otro lado, seg\'un el problema, la velocidad siempre debe apuntar a un punto en el eje $x$, al que llamaremos $f(t)$. Pero este punto no es m\'as que el intercepto con el eje $x$ de la recta anteriormente definida. As\'i entonces debemos tener lo siguiente:
\eq{
-y' &= \frac{dy(t)}{dx(t)} (f(t) - x') \\
(f(t) - x) \, dy + y \, dx &= 0.
}
Esta es la ecuaci\'on de una ligadura no hol\'onoma. Para mostrar que la ligadura es no hol\'onoma se trata de buscar un factor integrante para obtener una diferencial total:
\eq{
dF = f_i (f(t) - x) \, dy + f_i y \, dx + f_i \times 0 \, dt.
}
De aqu\'i se lee que:
\eq{
\frac{\partial F}{\partial y} &= f_i (f(t) - x), \\
\frac{\partial F}{\partial x} &= f_i y, \\
\frac{\partial F}{\partial t} &= 0.
}
Haciendo derivadas cruzadas entre $x$ y $t$ (y teniendo en cuenta que $x$ y $y$ dependen de $t$ s\'olo impl\'icitamente):
\eq{
\frac{\partial \left( \frac{\partial f_i}{\partial x} \right)}{\partial t} = y \frac{\partial f_i}{\partial t} = 0.
}
Tomando derivadas cruzadas de $t$ y $y$ nos queda que:
\eq{
0 = \frac{\partial \left( \frac{\partial F}{\partial y} \right)}{\partial t} = f_i \frac{\partial f(t)}{\partial t} = 0.
}
As\'i, o bien $f_i = 0$ o $f(t) = \text{cte}$, pero lo anterior va en contra de las hip\'otesis, ya que $f(t)$ es arbitrario.

\subsection*{Ejercicio 1.9}
Tenemos que el Lagrangiano para una part\'icula en presencia de un campo el\'ectrico 
$\vec{E} = \nabla \phi - \frac{\partial \vec{A}}{\partial t}$
y un campo magn\'etico $\vec{B} = \nabla \times \vec{A}$ est\'a dado por:
\eq{
L = \frac{1}{2} m \vec{v} \cdot \vec{v} - q \phi + \frac{q}{c} \vec{v} \cdot \vec{A}.
}
Se pregunta qu\'e efecto tiene sobre el Lagrangiano el cambiar el potencial escalar $\phi$ y el potencial vectorial $\vec{A}$:
\eq{
\vec{A} &\longmapsto \vec{A} + \nabla \psi, \\
\phi &\longmapsto \phi - \frac{1}{c} \frac{\partial \psi}{\partial t},
}
siendo $\psi(x, y, z, t)$ una funci\'on arbitraria pero diferenciable.
Si sustituimos en el Lagrangiano y reorganizamos t\'erminos se obtiene lo siguiente:
\eq{
L' &= \frac{1}{2} m \vec{v} \cdot \vec{v} - q \left( \phi - \frac{1}{c} \frac{\partial \psi}{\partial t} \right) + \frac{q}{c} \vec{v} \cdot \left( \vec{A} + \nabla \psi \right) \\
&= \left( \frac{1}{2} m \vec{v} \cdot \vec{v} - q \phi + \frac{q}{c} \vec{v} \cdot \vec{A} \right) + \frac{q}{c} \left( \frac{\partial \psi}{\partial t} + \vec{v} \cdot \nabla \psi \right).
}
El t\'ermino dentro del par\'entesis es el Lagrangiano original $L$ y el segundo es la diferencial total de $\psi$ con respecto a $t$:
\eq{
\frac{d \psi}{dt} = \frac{\partial \psi}{\partial x} \frac{dx}{dt} + \frac{\partial \psi}{\partial y} \frac{dy}{dt} + \frac{\partial \psi}{\partial z} \frac{dz}{dt} + \frac{\partial \psi}{\partial t} = \nabla \psi \cdot \vec{v} + \frac{\partial \psi}{\partial t}.
}
As\'i entonces $L'$ se reescribe como $L$ m\'as la derivada total con respecto a $t$ de una funci\'on arbitraria $\psi$:
\eq{
L' = L + \frac{d \psi}{dt}.
}
Pero, seg\'un la demostraci\'on 8, las ecuaciones de Lagrange se siguen satisfaciendo si a un Lagrangiano $L$ se le adiciona la derivada total con respecto al tiempo de una funci\'on arbitraria $\psi$, es decir, las ecuaciones de movimiento de la part\'icula no cambian.

\subsection*{Ejercicio 1.19}
Usando coordenadas esf\'ericas y teniendo en cuenta que el p\'endulo es inextensible, tenemos que la velocidad se puede escribir as\'i:
\eq{
\vec{v} = \frac{d \vec{r}}{dt} = \frac{dr}{dt} \hat{r} + r \frac{d \theta}{dt} \hat{\theta} + r \sin \theta \frac{d \phi}{dt} \hat{\phi} = r \frac{d \theta}{dt} \hat{\theta} + r \sin \theta \frac{d \phi}{dt} \hat{\phi}.
}
El potencial gravitacional se puede escribir como (con $z$ positivo hacia abajo):
\eq{
V = -mgz = -mgr \cos \theta.
}
As\'i, el Lagrangiano del sistema es:
\eq{
L &= \frac{1}{2} m r^2 \left( \dot{\theta}^2 + \sin^2 \theta \, \dot{\phi}^2 \right) + mgr \cos \theta, \\
\frac{\partial L}{\partial \dot{\theta}} &= m r^2 \dot{\theta}, \\
\frac{\partial L}{\partial \dot{\phi}} &= m r^2 \sin^2 \theta \, \dot{\phi}, \\
\frac{\partial L}{\partial \theta} &= m r^2 \sin \theta \cos \theta \, \dot{\phi}^2 - m g r \sin \theta, \\
\frac{\partial L}{\partial \phi} &= 0.
}
Luego, las ecuaciones de movimiento son:
\eq{
m r^2 \sin \theta \cos \theta \, \dot{\phi}^2 - m g r \sin \theta - m r^2 \frac{d \dot{\theta}}{dt} = 0, \\
\frac{d}{dt} \left( m r^2 \sin^2 \theta \, \dot{\phi} \right) = 0.
}